\chapter{绪论}
\section{引言}
声学，作为物理学的一个重要分支，研究声波的产生、传播及与物质的相互作用，具有几千年的历史。从古代到现代，声学的发展经历了从经验性观察到系统化理论研究的演变。最早的声学研究主要来源于对自然现象的观察。古希腊毕达哥拉斯（Pythagoras）通过对弦的振动进行实验，发现了音高与弦长、张力和质量之间的关系，为声学提供了初步的实验基础。亚里士多德（Aristotle）提出声音是通过介质传播的这一理论，为后来的声波传播研究提供了启示。中国古代也对音律和声波传播有过观察，如《礼记》中的“宫商角徵羽”五音系统，反映了中国古人对声音与音高的初步认知。进入17世纪，科学革命推动了声学研究进入了一个新的阶段。伽利略（Galileo Galilei）通过对弦乐器的研究揭示了振动与声音之间的关系。罗伯特·胡克（Robert Hooke）在其《弹性理论》中深入探讨了弹性体的振动特性，并提出了弹性波的传播理论，这对声波传播的理解产生了重要影响。进入19世纪，雷利爵士（Lord Rayleigh）对声学做出了具有里程碑意义的贡献。其著作《声音的理论》（The Theory of Sound, 1877）详细阐述了声波的传播规律，并提出了声波在不同介质中传播的速度、反射、折射等现象的数学描述。雷利的工作奠定了现代声学的数学基础，并对波动理论的普及产生了重要影响。20世纪，声学进入了更加多样化和精细化的研究阶段。随着实验技术的不断发展，声学研究逐渐拓展到多个方向，包括超声学、建筑声学、声学成像和音频声学等领域。声学理论得到了前所未有的发展，尤其是在声学超材料（Acoustic Metamaterials）的研究中。

超材料是指通过人工设计的结构，其在某些条件下表现出自然材料没有的异常物理性质。声学超材料的研究起源于能带理论的提出和光子晶体的成功发现。能带理论最早由Felix Bloch提出\cite{a1}，用以描述电子在周期性晶体中的运动，揭示了周期性结构如何形成能带和禁带。这一理论的成功应用，激发了人们对周期性结构在其他波动现象中的潜力的探索。1987年，John Yablonovitch提出了光子晶体的概念\cite{a2}，通过周期性结构控制光波的传播，并形成光学带隙。光子晶体的出现展示了通过人工设计材料微观结构，可以调节波动传播的方向、速度及频率，为超材料的研究开辟了新的方向\cite{a3,a4,a5}。受到光子晶体启发，声学领域的研究者开始探索如何借鉴类似的理念来调控声波的传播。1993年，Kushwaha等人第一次明确提出了声子晶体（Phononic Crystals）的概念\cite{b1}，不久以后Martinez等人通过实验验证了声子晶体的禁带特性\cite{b2,b3}。随后，Liu等人提出了局域共振声子晶体的概念\cite{b4}，展示了局域共振声子晶体在低频声波的有效控制能力，为声波调控提供了新的思路。声学超材料因其独特的声波控制能力，广泛应用于多个领域，如声学负参数材料\cite{c11,c12,c13,c14,c15,c16,c17,c18}，反常声传输\cite{c21,c22,c23,c24,c25,c26,c27,c28,c29}，声学超透镜\cite{c31,c32,c33,c34,c35,c36,c37,c38,c39}，声隐身\cite{c41,c42,c43,c44,c45,c46}，声学轨道角动量\cite{c51,c52,c53,c54,c55,c56,c57,c58}，声学非互易\cite{c61,c62,c63,c64,c65,c66}，声学黑洞\cite{c71,c72,c73,c74,c75,c76}，通风降噪\cite{c81,c82,c83,c84,c85}等等。